【港古佬】 長洲荒廢醫院探險遊 直擊停用30年殮房

【港古佬】
長洲荒廢醫院探險遊 直擊停用30年殮房

長洲有間荒廢達30年的醫院，殮房至今仍觸手可及，它叫方便醫院。就讓香港史界KOL、香港史學會理事施志明，及長春社文化古蹟資源中心副執行總監黃競聰帶大家尋幽探秘。

方便醫院位於大新街一號，泰興隆木廠後面。穿過方便醫院的門牌便能到達，整間醫院被鐵絲網包圍，從破窗中能夠窺探醫院內部，如正門的方便醫院牌匾以及一幅破爛的對聯。對聯寫著「門開方便好修行」，此句正是醫院的宗旨。

殮房位處醫院的右方，被大量雜草包圍，要到達只能將草撥開，自行開闢道路。屋頂已經倒塌，門上牌匾寫有「長洲方便醫院的殮房」，下有盞破燈，破燈下寫有民國36年，代表殮房建於1947年。殮房內設施已全部搬離，取而代之的是大量灌木雜草和昆蟲，但仍能想像當年貧苦無依的大眾，死後的屍體便是安放在此。

事實上，方便醫院前身的棲流所建於1872年。當年長洲人口並不多，卻有不少商人到該地貿易，但由於長洲一帶海峽非常危險，不少人因此葬身大海。東莞商人蔡良見到船難和島上貧病者，覺得他們好可憐，於是傾囊捐金，建立了棲流所及在周邊建立義塚。

至1915年，長洲居民擴建棲流所，正式改名為長洲方便醫院，一直運作至1988年才停用。

【港古佬】每逢周日於【蘋果動新聞】播出
鳴謝：香港史學會長春社文化古蹟資源中心

上一則
上一則
公營皮膚科缺人 36醫生應付5萬新症

下一則
下一則
訪歐後急轉飛北京 林鄭奉召見韓正 滙報大灣區民情